Segundo \citeonline{referenciaTres} a análise dimensional é feita da seguinte forma. Primeiro identificam-se os grugos dimensionais que que podem influenciar na variável desejada. No caso desse trabalho, a variável desejada é o coeficiente de convecção do fluido que depende 
\begin{align}
\bar{h}=f(L_c,\rho_{f},\mu_{f},cp_{f},k_f,V_{f})
\intertext{o que ainda por esse teorema resulta em }
F(\bar{h},L_c,\rho_{f},\mu_{f},cp_{f},k_f,V_{f})=0,
\end{align}
onde $L_c$ é o comprimento característico da broca, $\rho_{f}$ é a densidade, $\mu_{f}$ é a viscosidade, $cp_{f}$ é o calor específico, $k_f$ é a condutivdade térmica e $V_{f}$ é a velociade do fluido.
Então os parâmetros dimensionais são: $\bar{h}$, $L_c$, $\rho_{f}$, $\mu_{f}$, $cp_{f}$, $k_f$,$V_{f}$. Totalizando sete parâmetros, ou seja, $n=7$.

As dimenssões primárias para esses parâmetros são a massa ($M$), o comprimento ($L$), o tempo ($t$) e a temperatura ($T$). Sendo um total de quatro dimensões primárias, ou seja $r=4$. A tabela \ref{apendice:tabela_de_dimenssoes} mostra todas as dimenssões do problema experassas na sua base do \textit{SI} e na base primária. 


\begin{table}[!h]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{Dimenssões para cada variável do problema.}
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|A|A|A|A|A|A|A|}  
\cline{1-8}
\multicolumn{8}{|c|}{Parâmetros dimenssionais}                                     
\\ 
\cline{1-8}
\multicolumn{1}{|l|}{Variável} &
\multicolumn{1}{c|}{$\bar{h}$} 
& $\rho_f$ & $\mu_f$ & $cp_f$ & $k_f$ & $V_f$ & $L_c$ 
\\
\cline{2-8}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%TABELA%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\hline
\textit{SI} 
& \unitconveccao[s] & \unitdensidade[s] & \unitviscosidade[s] & \unitcalorespecifico[s] & \unitcondutividade[s] & $\frac{m}{s}$ & \unitcomprimento[s]\\
\hline
\resizebox{!}{0.25cm}{Dim primárias}  
& $\frac{M}{t^3 T}$ & $\frac{M}{L^3}$ & $\frac{M}{t\ L}$ & $\frac{L^2}{T t^2}$ & $\frac{ML}{t^3 T}$ & $\frac{L}{t}$ &$L$\\ 
\hline
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{tabularx}
\label{apendice:tabela_de_dimenssoes}
\fonteAutor
\end{table}

Os parâmetros repetentes escolhidos foram $\mu_f$, $k_f$, $V_f$ e $L_c$, ou seja $m=r=4$. Logo o número de grupos adimensionais é $n-m=3$ grupos. Deste modo, segundo o teorema de \textit{Pi} de \textit{Buckingham} \cite{referenciaDois}
\begin{equation}
F(\Pi_1,\Pi_2,\Pi_3)=0,
\end{equation}
onde $\Pi_1$, $\Pi_2$, $\Pi_3$ são os grupos adimensionais. Então, definidas essas etapas, os grupos $\Pi$ podem ser definidos. 

O valor de $\Pi_1$ é definido por
\begin{equation}
\Pi_1=k_f L_c \mu_f V_f \bar{h}=%
\left(\frac{ML}{t^3T} \right)^a%
\left(L\right)^b%
\left(\frac{M}{tL} \right)^c%
\left(\frac{L}{t} \right)^d%
\left(\frac{M}{t^3T} \right)^a = M^0L^0t^0T^0.
\end{equation}
Sendo que
\begin{eqnarray}
\begin{cases}
M: a+c+1=0\\
L: a+b-c+d=0\\
t: -3a-c-d-3=0\\
T: -a-1=0
\end{cases},
\label{apendice:sistema_pi_1}
\end{eqnarray}
onde $a=-1$, $b=1$, $c=0$ e $d=0$, resultando em
\begin{equation}
\Pi=\frac{L_c\bar{h}}{k_f}\Rightarrow Nusselt.
\end{equation}
O valor de $\Pi_2$ é definido por
\begin{equation}
\Pi_1=k_f L_c \mu_f V_f \rho_f=%
\left(\frac{ML}{t^3T} \right)^a%
\left(L\right)^b%
\left(\frac{M}{tL} \right)^c%
\left(\frac{L}{t} \right)^d%
\left(\frac{M}{L^3} \right)^a = M^0L^0t^0T^0.
\end{equation}
Sendo que
\begin{eqnarray}
\begin{cases}
M: a+c+1=0\\
L: a+b-c+d=0\\
t: -3a-c-d=0\\
T: -a=0
\end{cases},
\label{apendice:sistema_pi_2}
\end{eqnarray}
onde $a=0$, $b=1$, $c=-1$ e $d=1$, resultando em
\begin{equation}
\Pi=\frac{L_cV_f\rho_f}{\mu_f}\Rightarrow Reynolds.
\end{equation}
O valor de $\Pi_3$ é definido por
\begin{equation}
\Pi_1=k_f L_c \mu_f V_f cp_f=%
\left(\frac{ML}{t^3T} \right)^a%
\left(L\right)^b%
\left(\frac{M}{tL} \right)^c%
\left(\frac{L}{t} \right)^d%
\left(\frac{L^2}{t^2T} \right)^a = M^0L^0t^0T^0.
\end{equation}
Sendo que
\begin{eqnarray}
\begin{cases}
M: a+c=0\\
L: a+b-c+d=0\\
t: -3a-c-d-2=0\\
T: -a-1=0
\end{cases},
\label{apendice:sistema_pi_3}
\end{eqnarray}
onde $a=-1$, $b=0$, $c=1$ e $d=0$, resultando em
\begin{equation}
\Pi=\frac{\mu_fcp_f}{k_f}\Rightarrow Prandt.
\end{equation}

Logo, a função que define a influência do coeficiente de convecção do fluido é

\begin{equation}
F(\overline{N_u},Re,Pr)=0,
\end{equation}
pode-se ainda fazer
\begin{equation}
\overline{N_u} = f(Re,Pr).
\label{apendice:correlacao_adimensional}
\end{equation}
A correlação adimensional obtida na equação \ref{apendice:correlacao_adimensional} é a mesma encontrada para determinar o coeficiente de conveção para um cilindro por \citeonline{referenciaTres}.
A velocidade $V_f$  é baseada na Figura \ref{apendice:velocidade_do_fluido}. 
\begin{figure}[!ht]
\centering
\legenda{Velocidade do fluido.}
\label{apendice:velocidade_do_fluido}
\includegraphics[trim={0cm 0cm 0cm 0cm},clip,width=0.9\linewidth]{./resultados/figuras_numericas/velocidade_do_fluido.eps}
\fonteAutor
\end{figure}
\newpage
O valor de $V_f$ é obtido por
\begin{align}
V_f&=\sqrt{{V_{(rot)}}^2+{V_{(vaz)}}^2}
\intertext{no qual os valores $V_{(rot)}$ e $V_{(vaz)}$ são definidos por}
V_{(vaz)} &=\frac{4 \dot{Q}}{\pi\text{\DintBiqueira}^2}
\intertext{e}
V_{(rot)} &= \frac{\pi \text{\Nbiqueira} (\text{\Dbroca}+2\text{\dvBiqueira})}{60},
\end{align}
sendo que o valor de $\dot{Q}$ é igual a vazão do fluido dado em $m^3/s$.

Correlacionando as variáveis do problema com as variáveis usadas na análise dimensional, sabe-se que: $\bar{h} $ =\Hfluido, $\rho_f $ = $\rho_{fluido}$, $\mu_f $ = $\mu_{fluido}$, $cp_f $ = $cp_{fluido}$, $k_f $ =\kagua, $V_f = V_{fluido}$ e $L_c $ =\Lcaracteristico.

\section{Curva de ajuste dos valores de Nusselt}

A curva de ajuste é definida por

\begin{align}
\nonumber
\overline{Nu_{L(exp)}} = &-(1.518981431*10^{-11})*(Re^3)\\ \nonumber%
                    &+(5.091447013*10^{-7})*(Re^2)\\%
                    &-(4.395196939*10^{-3})*(Re) + 21.82562686,%
\label{apendice:equacao_de_ajuste_da_curva_admensional}
\end{align}
sendo que essa equação é válida para o intervalo de $5477.06 \leq Re \leq 16115.88$.